{
  "cells": [
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "c7d21ba4",
      "metadata": {},
      "source": "## Trasformata di Laplace inversa: scomposizione parziale di frazioni"
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "6c7ca918",
      "metadata": {},
      "source": "Per trovare la trasformata di Laplace inversa di una funzione complicata, possiamo convertire la funzione in una somma di termini più semplici di cui conosciamo la trasformata di Laplace di ciascun termine. Il risultato è chiamato espansione di frazioni parziali."
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "96b467a5",
      "metadata": {},
      "source": "Dato:\n\n$$Y(s) = G(s)R(s) = \\frac{N(s)}{D(s)}R(s)$$\n\ndove l'ordine di $N(s)$ è inferiore all'ordine di $D(s)$, è possibile effettuare un'espansione per frazione parziale.\n\nSe l'ordine di $N(s)$ è maggiore o uguale all'ordine di $D(s)$, allora $N(s)$ deve essere diviso per $D(s)$ in successione finché il risultato non ha resto il cui numeratore è di ordine inferiore al denominatore."
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "f68965f6",
      "metadata": {},
      "source": "Vogliamo espandere $G(s)$ nella somma delle funzioni di cui conosciamo già la trasformata inversa, poi grazie alla linearità potremo semplicemente sommarle tutte per ottenere l'inversa dell'intera funzione."
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "b30f0a3e",
      "metadata": {},
      "source": "### Caso 1. Le radici del denominatore di F(s) sono reali e distinte\n\nSupponiamo di avere tutti **poli distinti**:\n\n$$ D(s) = \\prod^{n}_{k=1}{(s-p_k)}$$\n\nvogliamo trovare il coefficiente $P_k$ tale che:\n\n$$ \\frac{N(s)}{\\prod^{n}_{k=1}{(s-p_k)}} = \\sum^{n}_{k=1}\\frac{P_k}{ s-p_k}$$\n\nMoltiplicando per $(s-p_i)$:\n\n$$ (s-p_i)\\frac{N(s)}{\\prod^{n}_{k=1}{(s-p_k)}} = (s-p_i)\\sum^{n}_{ k=1}\\frac{P_k}{s-p_k}$$\n\npossiamo ottenere:\n\n$$P_i = [(s-p_i)G(s)] \\big|_{s=p_i}$$\n\ne infine:\n\n$$ g(t) = \\mathcal {L}^{-1}[G(s)]=\\mathcal {L}^{-1} \\bigg[\\sum^{n}_{k=1}\\ frac{P_k}{s-p_k}\\bigg] = \\sum^{n}_{k=1} P_k e^{p_kt}$$"
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "15eddd36",
      "metadata": {},
      "source": "Per esempio:\n\n$$G(s) = \\frac{s-10}{(s+2)(s+5)}$$\n\n\n$$P_1=(s+2)\\frac{s-10}{(s+2)(s+5)}\\bigg|_{s=-2}=-\\frac{12}{3}=- 4$$\n$$P_2=(s+5)\\frac{s-10}{(s+2)(s+5)}\\bigg|_{s=-5}=\\frac{-15}{-3}= 5$$\n\nche significa che:\n\n$$G(s) = \\frac{-4}{(s+2)} + \\frac{5}{(s+5)}$$\n\ne infine:\n\n$$ g(t) = \\mathcal {L}^{-1}[G(s)] = -4e^{-2t} + 5e^{-5t}$$"
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "3e399b4a",
      "metadata": {},
      "source": "### Caso 2. Le radici del denominatore di F(s) sono reali e ripetute\n\nSe abbiamo **poli multipli** la scomposizione è simile.\n\n\nConsideriamo, ad esempio\n\n$$\nY(s) = \\frac{2}{(s+1)(s+2)^2}\n$$\n\nLe radici di $(s+2)^2$ nel denominatore vengono ripetute, poiché il fattore viene elevato a una potenza intera maggiore di 1. In questo caso, la radice del denominatore in $-2$ è una radice multipla di molteplicità 2 .\n\nPossiamo scrivere l'espansione delle frazioni parziali come una somma di termini, dove ciascun fattore del denominatore forma il denominatore di ciascun termine.\n\n**Inoltre, ciascuna radice multipla genera termini aggiuntivi costituiti da fattori denominatori di molteplicità ridotta.**\n\nNel nostro caso\n\n$$\nY(s) = \\frac{2}{(s+1)(s+2)^2} = \\frac{K_1}{(s+1)} + \\frac{K_2}{(s+2)^ 2} + \\frac{K_3}{(s+2)}\n$$\n\n- Otteniamo $K_1$ come prima. In questo caso $K_1=2$\n\n- Otteniamo $K_2$ moltiplicando l'equazione precedente per $(s+2)^2$:\n\n$$\n\\frac{2}{(s+1)} = \\frac{K_1(s+2)^2}{(s+1)} + K_2 + K_3(s+2)\n$$\n\nQuando $s \\rightarrow -2$, $K_2=-2$\n\n- Otteniamo $K_3$ differenziando l'equazione precedente rispetto a $s$:\n\n$$\n\\frac{-2}{(s+1)^2} = \\frac{2(s+2)K_1}{(s+1)^2} + K_3\n$$\n\nDa cui $K_3$ può essere isolato e trovato se lasciamo $s \\rightarrow -2$. Quindi, $K_3=-2$.\n\nIn questo caso quindi:\n\n\n$$\nY(s) = \\frac{2}{(s+1)(s+2)^2} = \\frac{2}{(s+1)} + \\frac{-2}{(s+2) ^2} + \\frac{-2}{(s+2)}\n$$\n\ne la trasformata inversa è:\n\n$$\ny(t) = 2e^{-t} - 2te^{-2t} -2e^{-2t}\n$$\n\nSe la radice del denominatore ha molteplicità maggiore di 2, la differenziazione successiva isolerebbe ciascun residuo nell'espansione della radice multipla."
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "ac7ab563",
      "metadata": {},
      "source": "In generale, dato un $H(s)$ il cui denominatore ha radici reali e ripetitive:\n\n$$H(s) = \\frac{N(s)}{(s+p_1)^r(s+p_2)...(s+p_n)}$$\n\nPossiamo trovare l'espressione generale per $K_1$ (il coefficiente delle radici con molteplicità maggiore di 1):\n\n$$\nK_i = \\frac{1}{(i-1)!}\\frac{d^{i-1}(F(s)(s+p_1)^r)}{ds^{i-1}}\\Big |_{s\\rightarrow-p_1} \\;\\; i=1,2,...,r\n$$"
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "54d119f0",
      "metadata": {},
      "source": "### Caso 3. Le radici del denominatore di F(s) sono complesse o immaginarie\n\nLa tecnica utilizzata per l'espansione in frazioni parziali di $F(s)$ con radici reali al denominatore può essere utilizzata per radici complesse e immaginarie.\n\nTuttavia, i residui delle radici complesse e immaginarie sono essi stessi coniugati complessi.\n\nIn questo caso i termini risultanti possono essere identificati come:\n\n$$\n\\frac{e^{j\\theta}+e^{-j\\theta}}{2} = \\cos{\\theta}\n$$\n\nE\n\n$$\n\\frac{e^{j\\theta}-e^{-j\\theta}}{2j} = \\sin{\\theta}\n$$"
    },
    {
      "cell_type": "markdown",
      "id": "5513513d",
      "metadata": {},
      "source": "Per esempio:\n\n$$\nF(s) = \\frac{3}{s(s^2+2s+5)} = \\frac{3}{s(s+1+j2)(s+1-j2)} = \\frac{K_1 }{s} + \\frac{K_2}{s+1+j2} + \\frac{K_3}{s+1-j2}\n$$\n\n$K_1$ viene trovato come al solito e trovato $K_1=3/5$.\n\n\nPer trovare $K_2$:\n\n$$\nK_2 = \\frac{3}{s(s+1-j2)}\\Big|_{s\\rightarrow -1-j2} = \\frac{-3}{20}(2+j1)\n$$\n\nRisulta che $K_3$ è il complesso coniugato di $K_2$.\n\n$$\nF(s) = \\frac{3/5}{s} - \\frac{3}{20}\\Grande(\\frac{2+j1}{s+1+2j} + \\frac{2-j1}{ s+1-2j}\\Grande)\n$$\n\nche possiamo trasformare in senso inverso per ottenere:\n\n$$\nf(t) = \\frac{3}{5} - \\frac{3}{20}\\Grande[ (2+j1)e^{-(1+j2)t} + (2-j1)e^{ -(1-j2)t} \\Grande]\n$$\n\n$$\nf(t) = \\frac{3}{5} - \\frac{3}{20} e^{-t}\\Big[4 \\Big( \\frac{e^{j2t}+e^{-j2t} }{2}\\Grande) + 2 \\Grande(\\frac{e^{j2t}-e^{-j2t}}{2j} \\Grande) \\Grande]\n$$\n\n\n$$\nf(t) = \\frac{3}{5} - \\frac{3}{5} e^{-t} \\Big( cos(2t) + \\frac{1}{2}sin(2t) \\Big ) = 0,6 - 0,671e^tcos(2t-\\phi)\n$$\n\ndove $\\phi = arctan0.5=26.57^o$"
    },
    {
      "cell_type": "code",
      "execution_count": null,
      "id": "55d8941d",
      "metadata": {},
      "outputs": [],
      "source": []
    }
  ],
  "metadata": {
    "kernelspec": {
      "display_name": "python3",
      "language": "python",
      "name": "python3"
    }
  },
  "nbformat": 4,
  "nbformat_minor": 5
}